# Introduction aux algorithmes

Un algorithme est un `ensemble d'instructions visant à résoudre un problème`.

En programmation, ces algorithmes sont définis à l'aide de _symboles_ qui constituent un `langage de programmation`.

Parmis ces symboles, certains se retrouvent quelque soit le langage utilisé :

## 1. Les Variables

Une _variable_ est un registre permettant de stocker une valeur et d'y faire référence.

Par exemple, si je définis une variable

```
temps_cuisson = 10
```

Alors toute référence susbéquente à `temps_cuisson` renverra la valeur `10`.
Le caractère `=` est ici le symbole de l'_affectation_ et non de l'égalité.
Il permet d'affecter une _valeur_ à un _nom_.

Il est également possible de redéfinir une variable plus tard en réutilisant l'affectation :

```
temps_cuisson = 8

```

Désormais, la valeur de `temps_cuisson` est égale à `8`.

## 2. Les Fonctions

Une _fonction_ est un ensemble d'instructions visant à effectuer une action précise.
C'est un sous programme réutilisable.
Ce bloc d'instructions pourra donc être utilisé autant de fois que nécessaire en invoquant son nom.

En programmation, on _déclare_ d'abord une fonction et son comportement, pour ensuite l'_invoquer_ (ou l'_éxecuter_) plus tard.

Exemple:

```
fonction Multiplier:
    pour deux nombres a et b,
    renvoyer a * b
```

Et pour l'appeler je pourrais faire :

```
Multiplier 2 et 3
```

ce qui renverrait `6`

## 3 - Les structures conditionnelles

Une _structure conditionnelle_ permet d'effectuer un branchement (imposer un choix) entre plusieurs jeux d'instructions, selon une condition à évaluer (vrai/faux).

Ces structures sont souvent définies à l'aide des termes Si (If) et Sinon (Else) :

```
    Si age_utilisateur >= 18 alors
        vendre alcool
    Sinon
        renvoyer chez mémé
```

Une condition s'évalue à _vrai_ ou _faux_. Une valeur qui peut être soit _vraie_ soit _fausse_ est appelée booléenne (en référence a l'algèbre de Boole).

Pour pouvoir gérer des conditions complexes, on peut associer ces conditions entre elles avec des opérateurs logiques tirés de cette algèbre booléenne :
Pour l'opérateur _et_

-   `vrai` _et_ `vrai` == `vrai`
-   `vrai` _et_ `faux` == `faux`
-   `faux` _et_ `vrai` == `faux`
-   `faux` _et_ `faux` == `faux`

Pour l'opérateur _ou_

-   `vrai` _ou_ `vrai` == `vrai`
-   `vrai` _ou_ `faux` == `vrai`
-   `faux` _ou_ `vrai` == `vrai`
-   `faux` _ou_ `faux` == `faux`

On peut altérer une condition avec le _non_

-   `NON(vrai)` === `faux`
-   `NON(faux)` === `vrai`
-   `NON(vrai et faux)` === `vrai`
-   `NON(vrai ou faux)` === `faux`
